\subsection{Kompositum}
\label{sec:kompositum}
Zusammengehörige Objekte können in zahlreichen Strukturen organisiert werden,
die durch Strukturmuster definiert werden. Eines dieser Strukturmuster, das
Kompositum-Muster, ermöglicht es, Teil-Ganzes-Hierarchien zu definieren. Das
Es geht von einer abstrakten Klasse aus, welche sowohl Container als auch
einfache Objekte, die keine weiteren Objekte mehr enthalten können, repräsentiert. Sowohl die
primitiven Klassen als auch die Container-Klassen erben von der abstrakten
Oberklasse.

Die primitiven Objekte können mittels der Container-Klassen rekursiv zu größeren
Objekten zusammengesetzt werden, bis eine Baumstruktur entsteht. 

Abbildung \ref{img:kompositum} zeigt ein allgemeines UML-Diagramm für dieses
Entwurfsmuster. Die Klassen \code{Blatt} und
\code{Kompositum} erben von der abstrakten Klasse \code{Komponente}. Ein Klient
kann nun sowohl die Blatt- als auch die Container-Elemente erst einmal gleich
behandeln. 

Der große Vorteil dieses Musters liegt darin, dass komplexe Baumstrukturen sehr
einfach aufzubauen sind. Es ermöglicht dabei sogar, dass die Baumstrukturen
während der Laufzeit aus unterschiedlichen Objekten aufgebaut werden können,
denn natürlich können mehrere Klassen eine Blattklasse darstellen. Dadurch wird
das Muster sehr flexibel für ganz unterschiedliche Aufgabenstellungen
einsetzbar. Als Nachteil wäre zu nennen, dass dieses Muster ein Verständnis von
Rekursion voraussetzt und dadurch auch wieder eine gewisse höhere Komplexität in
ein Programm hinein bringt.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{graphics/compositum.png}
	\caption{Klassendiagramm des Entwurfsmusters Kompositum nach
	\cite{gamma.1995}}
	\label{img:kompositum}
\end{figure}

Die - meist abstrakte - Klasse \code{Komponente} definiert ein Standardverhalten
für alle Komponenten des Baums. Die Objekte der Klasse \code{Kompositum}
enthalten weitere Komponenten und stellen damit eine Containerklasse dar. Sie
implementiert die entsprechenden Methoden, um die enthaltenen Objekte verwalten
zu können. Die Klasse \code{Blatt} repräsentiert ein primitives Objekt, das
keine weiteren Objekte mehr enthalten kann. In den von der Oberklasse geerbten
Methoden zur Verwaltung der enthaltenen Objekte kann die \code{Blatt}-Klasse
\zB eine \code{UnsupportedOperationException} werfen. 

% \cite{geirhos.2015} nennt ein alternatives Klassendiagramm, das auch in dieser
% Arbeit eingesetzt wird. In diesem Fall sind die Methoden zur Verwaltung der
% enthaltenen Objekte nur in der Klasse \code{Kompositum} enthalten. Die
% Sicherheit ist in diesem Fall höher, weil die Klasse \code{Blatt} keine Methoden
% mehr enthalten muss, die sie \NOT unterstützt, aber der Programmierer ist dazu
% gezwungen, explizite Casts zwischen \code{Komponente} und \code{Kompositum}
% vorzunehmen. 
